Евгений Малинин

Аттракцион

(из цикла «Жизнь на Земле»)

Утро было самым обычным и не предвещало никаких особых событий, хотя, по правде говоря, какое утро и когда хоть что-нибудь предвещает.

Генеральный Менеджер компании «Вам будет что вспомнить! Инк.» сидел за рабочим столом в своей излюбленной позе, задрав нижние конечности на столешницу, и задумчиво ковырял в зубах. Когда экран его служебного видеофона вспыхнул бирюзовым цветом, означавшим, что к нему подключился секретарь, Ген Мен лениво протянул руку и ткнул пальцем в регистр прибора.

- Ну что там еще?.. - буркнул он, не дожидаясь, когда на экране появится симпатичная мордашка его мобильного секретаря.

- Один из клиентов настаивает на личной встрече с вами! - бодро доложил мелодичный голосок.

«Ну вот! - мрачно подумал Ген Мен. - Опять какой-то скандалист явился требовать назад свои галакты. Интересно, чем мы этому-то не угодили - недостаточно бурная страсть, слишком мало славы или просто чересчур быстро вернулся назад?..»

Это были три основные причины недовольства клиентов «Вам будет что вспомнить! Инк.» и в обязанности Генерального Менеджера как раз входило убеждение недовольных в невозможности получения хоть какой-то компенсации. Ген Мен вздохнул, пробурчал:

- Раз он настаивает, мы его примем… Проводи его в мой офис… - и принялся приводить себя в рабочее состояние.

Он отключил видеофон, стянул конечности со стола и, набрав гостевой шифр на панели экспресс-бара, принял донельзя занятой вид. Через секунду в кабинете прозвучал мелодичный звоночек, сигнализировавший, что посетитель находится в трех шагах от двери. Ген Мен нажал ярко-красную кнопку, спрятанную в подлокотнике кресла, и дверь распахнулась. Этот жест предупредительности всегда самым благостным образом влиял даже на совершенно рассвирепевших клиентов.

Но на этот раз в офис Ген Мена вошел явно не склочный скандалист, требовавший возврата заплаченных за участие в Аттракционе денег. На пороге возник спокойный, уверенный в себе, но несколько задумчивый субъект, среднего возраста в изысканно дорогом, наряде и с изумрудной тросточкой в первой руке. Бегло осмотрев шикарный кабинет Генерального Менеджера, он пробормотал что-то вроде: «Тускловато живет местный Ген Мен…»- и, не спрашивая разрешения, спокойно направился к креслу для посетителей.

Разместившись напротив дежурно улыбавшегося Ген Мена, посетитель махнул одним из указательных пальцев вверх-вниз:

- Сотрите свою улыбку, любезный. Я не собираюсь у вас ничего выпрашивать.

- Тогда чем могу служить? - явно невпопад спросил Ген Мен, несколько опешивший от столь неожиданного обращения.

- Мой доктор посоветовал мне слегка развеяться… Встряхнуть, так сказать, свою нервную систему. А поскольку моя младшая сестренка все уши прожужжала мне про ваш Аттракцион, я тоже решил попробовать. Только сначала я хочу поподробнее узнать, что это за… развлечение такое. Клео - довольно взбалмошная особа, и хотя она уже дважды побывала в вашем Аттракционе, толком у нее ничего узнать нельзя. Как у любой женщины, только охи да вздохи, да невнятные воспоминания о каких-то там ночах и вопли, что теперь ей будет что вспоминать всю оставшуюся жизнь. Так что, расскажите-ка мне поподробнее, чем вы там развлекаете публику - глубокий зондаж мозга, церебральные импульсы высокой частоты, медиумный распад сознания или тривиальный гипноз?

- Я не имею права раскрывать вам секреты разработанной нашей компанией эксклюзивной технологии, но заверяю, что ни один из упомянутых вами примитивных, варварских методов воздействия на психосоматическую систему живых существ нами не применяется. Наш Аттракцион - это нечто совершенно другое!.. Могу вам открыть маленькую тайну- под него нами арендована целая планета! Но больше о технологии ни слова! И потом, - Ген Мен перешел на вкрадчиво-доверительный тон, - клиенту ведь важны испытываемые им ощущения, а не методы, которыми мы этого достигаем. Во всяком случае здоровье и личностные характеристики наших клиентов не только не страдают от участия в Аттракционе, а наоборот, приобретают необычайную яркость и чувствительность!.. И самое важное это то, что каждый наш клиент с полным правом может сказать: «Мне есть что вспомнить!»

- Вот, вот, - задумчиво согласился посетитель. - Именно то, чего мне не хватает - яркость и чувствительность ощущений.

- Тогда наш Аттракцион именно то, что вам необходимо. Вы можете немедленно обсудить все аспекты вашего участия в Аттракционе с нашим менеджером… - бодро закончил разговор Ген Мен.

Посетитель задумчиво посмотрел на хозяина офиса и спокойно возразил:

- Нет. Раз уж я зашел к вам и раз уж вы убедили меня принять участие в вашем Аттракционе, я именно с вами и буду обсуждать все аспекты моего участия в нем. И не возражайте! - Посетитель поднял левую верхнюю ладонь, останавливая протест Ген Мена. - Тем более что у меня, возможно, будут требования, которые не сможет удовлетворить рядовой менеджер.

- Я, уважаемый, обсуждаю участие клиента в Аттракционе только в том случае, если сумма сделки превышает триста галактов! - с достоинством произнес Ген Мен, пытаясь внушить этому наглецу необходимое почтение к своей персоне.

- А почему вы, драгоценный мой, решили, что этот контракт будет стоить меньше? - ласково поинтересовался тот. - Я, знаете ли, не привык отказывать себе в удовольствиях, -

- Хорошо, - сдался Ген Мен. - Я готов уделить вам немного своего времени… Так какие же ощущения вы хотели бы испытать и какие впечатления вас влекут?

Посетитель неожиданно протянул третью руку к забытому Ген Меном экспресс-бару и нажал клавишу исполнения. На панели прибора появились два запотевших бокала. Он взял один из них, слегка пригубил содержимое и, недовольно скривив левое лицо, вернул его на панель. Затем перевел задумчивый взгляд первой пары глаз правого лица на ошарашенного Ген Мена:

- Я хотел бы испытать чувства и переживания неординарной личности… Что вы можете мне предложить в этом плане?..

Ген Мен придал всем своим трем лицам высокомерное выражение и коротко произнес:

- Все!

Однако этот твердый ответ явно не удовлетворил посетителя. Он скривил правое лицо и брезгливо проворчал:

- Терпеть не могу таких расплывчатых ответов… Давайте конкретнее!..

Такая неадекватная реакция застала Ген Мена врасплох. Он привык, что при слове «Все!» клиент впадает в эйфорию и начинает сыпать своими примитивными желаниями.

Чтобы хоть как-то скрыть свою растерянность, Ген Мен выдвинул нижний ящик стола и достал оттуда роскошно изданный проспект Аттракциона, но почему-то не решился предложить его своему странному посетителю. Вместо этого он принялся сам лихорадочно листать глянцевые страницы, с которых выпрыгивали в окружающее пространство рекламные призывы вперемешку с изображениями умопомрачительных монстров и невероятных механизмов. При этом Ген Мен бормотал про себя:

- Неординарная личность… неординарная личность… Наконец он остановился и, победоносно взглянув на посетителя, заявил:

- Вот что вам нужно! Художнике мировым именем, непризнанный при жизни, но получивший мировую известность после смерти! Представляете, вы будете навечно записаны в скрижали истории Аттракциона как величайший гений искусства!

Посетитель пожевал губами и с минуту подумал, а затем лениво ответил:

- Ну что ж, мысль попасть в скрижали истории, пусть даже вашего Аттракциона, мне нравится… Но вот - художник… Я, признаться, с большим недоверием отношусь к славе мастеров искусства… Вся эта слава, как бы это проще выразить… придумана, что ли! Иногда кажется, что большинство восхищающихся искусством сами не понимают, чем они восхищаются и в чем заключается гений художника. Ведь определенных критериев этой славы нет. Сегодня восхищаются одним, завтра - другим. Сегодня раскупают порнороман одного гения, а завтра, глядишь, о гений забыли, а его произведение считают далекой от искусства пачкотней! Причем это касается и художников, и ваятелей, и писателей, и драндычей, и кантователей, и криконатулов, и всех остальных деятелей искусства. Нет, вы мне подберите более конкретное поле деятельности. Что б, знаете ли, всем было понятно мое величие, без занудного камлания каких-то там критикаторов!

' - Да?.. - в очередной раз растерялся Ген Мен. Этот посетитель действительно был очень привередлив и его действительно вряд ли смог бы удовлетворить рядовой менеджер компании. Но Ген Мен не зря все-таки был Ген Меном. Поэтому он собрался с духом и бодро продолжил работу:

- Ну что ж, раз вас не прельщают переживания художественной натуры, я могу предложить изысканные нюансы психологических и физических коллизий, свойственных деятельности финансового гения! Представьте себе, что вы одним росчерком пера…

Но посетитель не дал ему закончить:

- Вот уж этого не надо! Деятельности финансового гения мне и в обычной жизни хватает! Так что заниматься этим еще и в вашем Аттракционе - увольте!

- Ага… - На этот раз возражение клиента почти не сбило Ген Мена с толку. Он словно ожидал подобной реакции. - Тогда остается последнее… Но этот вариант очень дорог!

И он выжидательно посмотрел на своего посетителя.

- Я вас слушаю со вниманием… - подбодрил тот хозяина кабинета.

- Война! - коротко предложит Ген Мен.

Все девять глаз клиента взвились под потолок, выдавая глубокую задумчивость, в которую тот впал. Но уже через пару минут шесть глаз из девяти вернулись на место, и он задумчиво протянул:

- А что?! Это, похоже, интересная мысль!.. Существо, способное управлять огромными армиями, мыслить стратегически, раскрывая замыслы неприятеля и обыгрывая его еще дотачала сражения…

- Кх-м, - кашлянул Ген Мен, привлекая к себе внимание размечтавшегося клиента. - К сожалению, я должен вас предупредить, что участие в средних размеров войне в качестве одного из военачальников весьма дорогое удовольствие, выражающееся в сумме…

- Милейший, вы меня не поняли, - с усмешкой перебил его посетитель. - Я не собираюсь участвовать в «средней войне». Я имею в виду руководство огромными армиями и глобальными битвами… Может быть, на протяжении всего времени моего участия в Аттракционе.

Ген Мен выпучил все свои глаза:

- Но ведь это же колоссальные деньги!

- А разве я просил вас считать мои деньги? - устало улыбнулся посетитель. - Мне сказали, что ваша фирма может выполнить любое пожелание клиента, однако меня не предупредили, что при этом она еще будет и подсчитывать мои доходы!

Ген Мен выпрямился в своем кресле и гордо ответил:

- Наша фирма действительно способна удовлетворить любое желание клиента! Любое!

- Даже если я пожелаю взорвать ваш Аттракцион вместе со всеми его участниками… - не спросил, а как-то между прочим констатировал посетитель.

Только теперь до Ген Мена дошло, что сегодняшнее утро его крупно обмануло! День подарил ему совершенно потрясающего клиента. Он, хрипло втянув воздух, схватил с панели экс-

пресс-бара успевший нагреться бокал и одним махом выпил его содержимое. После этого, зажав бокал- в третьей правой руке, он с дрожью в голосе ответил:

- Даже это… Чисто технически такая акция вполне выполнима. Но тогда вам придется возместить наши убытки и выплатить компенсацию участникам Аттракциона, не получившим свои ощущения и впечатления. Ведь им придется досрочно выйти из Аттракциона, и они не получат обещанного удовольствия…

Посетитель тонко улыбнулся всего одним лицом и негромко произнес:

- Ну, так далеко я все-таки заходить не собираюсь. Остановимся на полководце, но чтобы он одновременно был и крупнейшим государственным деятелем.

Ген Мев перевел дух.

- Значит, крупнейший военачальник и одновременно крупнейший государственный деятель? - деловито уточнил он. - Так, может быть, вы сразу войдете в Аттракцион как один из монархов?

- Нет, нет… - категорично отверг это предложение клиент. - Никаких принцев и королей, никакой зеленой, голубой или фиолетовой крови. Все это сразу отдает пошлятиной или сказкой для детей! Самый рядовой участник Аттракциона постепенно, но достаточно быстро занимающий необходимое положение… Ну-у… может быть, попозже… в качестве особых почестей от потрясенных сограждан…

Гек Мен торопливо записывал в память личного моносервера пожелания клиента, а тот, внезапно ощутив вдохновение, продолжал:

- Причем личность должна быть в меру возвышенная, я бы сказал даже, одухотворенная. Не какой-нибудь там рубака, ничего не знающий, кроме устава, и ничего не умеющий, кроме как махать оружием* Нет, скорее… инженер, хорошо представляющий себе возможности самого современного вооружения! - Обе верхние руки Ген Мена с непостижимой скоростью летали над панелью сервера.

- И чтобы от сражения к сражению росла слава непобедимого полководца, но каждое сражение должно быть новым проявлением военного гения! - продолжал развивать свою мысль заказчик, загоревшийся явно не свойственным ему энтузиазмом.

- Ну с этим аспектом в принципе ясно, - пробормотал Ген Мен, внимательно вглядываясь в экран монитора. - Теперь о государственной деятельности. В чем, по вашему мнению, она должна выражаться? - Он бросил быстрый взгляд на посетителя и предложил: - Может быть, в завоевании новых территорий для своей страны?

Клиент задумчиво погладил голый череп левой головы и, быстро обдумав предложение, слегка переиначил идею:

- Да, конечно… Но начать можно было бы с освободительной войны…

«Далась ему эта война! - раздраженно подумал Ген Мен. - Просто терминатор какой-то!» Но вслух он, конечно, ничего не сказал. А посетитель продолжал:

- А затем законотворческая деятельность, направленная на благо моего народа! Это, как мне представляется, должно дать совершенно потрясающие воспоминания!

- Как это?! - переспросил Ген Мен. - Как это может быть, законотворческая деятельность и вдруг направленная на благо народа? - й он уставился на посетителя всеми своими глазами, хотя прекрасно знал, что это верх невежливости.

Посетитель бросил в его сторону косой взгляд и резко ответил:

- «Как это» - это уже ваше дело!

- Ах да, конечно… - спохватился смутившийся Ген Мен и снова быстро застрочил что-то на своем сервере.

- И еще одно. - Посетитель поднял вверх один из указательных пальцев, подчеркивая важность следующей фразы. - Мне хотелось бы испытать беззаветную любовь женщины к себе… Даже нескольких женщин… Ноодной женщины - очень беззаветную…

- Да, да, - продолжая строчить, бормотнул Ген Мен. - Я помечаю, что в Аттракционе вы будете в прекрасном виде…

- Э-э! - остановил его недовольный голос клиента. - Никаких напомаженных красавчиков! Внешность должна быть самой непрезентабельной. А то, знаю я вас, состроите какого-нибудь верзилу с физиономией Адоникса!

- Но за что же тогда вас будут любить беззаветной любовью?! - в очередной раз растерялся. Ген Мен.

- А за что любят неординарную личность? - тонко улыбнулся клиент. - Ну, остальное вы, надеюсь, додумаете сами…

- Конечно, - быстро согласился Ген Мен. - Только несколько наводящих вопросов…

Клиент состроил недовольную физиономию, но вопросы, судя по всему, были действительно необходимы.

- Не хотите ли испытать какие-нибудь муки?

- Не понял, - поднял шестую бровь посетитель. - Муки в каком смысле?

- Ну… в прямом, - ничуть не смутился Ген Мен. - Большинство наших клиентов заказывают различные мучения - сожжения, повешение на кресте, пытки в специально отведенном для этого месте… Некоторые вообще тащатся от раковой опухоли. Правда, как правило, они просят отнести муки на конец пребывания в Аттракционе.

- Нет, от мук увольте! - твердо ответил клиент.

- Тогда последнее, - торопливо проговорил Ген Мен, уло-вив нетерпение посетителя. - Время пребывания в Аттракционе и способ ухода из него? Может быть, хотите погибнуть в сражении?

Клиент несколько задумался, и Ген Мен решил посоветовать:

- Предусмотренная вами программа потребует довольно длительного аттракционного времени…

- Нет, - сразу возразил клиент. - Длительного времени я уделить Аттракциону не смогу… Возьмите… ну хотя бы среднестатистическое время пребывания. А насчет ухода… Что-нибудь безболезненное… Вот что! - Его глаза сверкнули озарением. - Ваше предложение насчет боли и мучений натолкнуло меня на одну мысль. Пусть в конце я испытаю жестокое разочарование и крушение, попаду в лапы своих врагов, и пусть они меня… ну хотя бы… отравят, что ли. Только без боли! - твердо подчеркнул клиент, и Ген Мен злорадно подумал: «Тоже мне - вояка!»

- Когда мне прислать секретаря за контрактом? - лениво поинтересовался посетитель, поднимаясь с кресла.

- Ну что вы, уважаемый, - с некоторым оттенком превосходства ответил Ген Мен. - Мы не задерживаем наших клиентов и не заставляем их ждать… Контракт уже готов!

И он указал на выползающую из щели сервера матово мерцающую ленту.

- Вот только цена вашего контракта, - несколько растерянно пробормотал он, подхватывая выскочивший лист и рассматривая последние его строки.

Клиент осторожно вытянул ленту у Ген Мена из рук и, в свою очередь, посмотрел в конец текста.

- Всего лишь?! - несколько разочарованно протянул он. - А я думал, вы меня разорите. Эту сумму я готов заплатить наличными прямо сейчас.

И он размашисто черканул по. листу правым верхним мизинцем, подписывая контракт.

- Наличными!!! - У Ген Мена отвалились все его три челюсти, но клиент только молча кивнул.

Ген Мен дрожащим пальцем подписал контракт, и тот медленно растаял, оседая в банке коммерческой документации мира.

А будущий выдающийся деятель Аттракциона спокойно положил на стол Генерального Менеджера две толстые пачки слабо мерцающих галактов.

- Я прибавил две тысячи лично для вас… - небрежно бросил клиент. - Когда я могу войти в Аттракцион?

- Через двадцать общегалактических часов, уважаемый, - задрожавшим голосом ответил потрясенный Ген Мен. - Нам нужно некоторое время на подготовку…

Через двадцать общегалактических часов, в строгом соответствии с подписанным контрактом в Аттракционе «Вам будет что вспомнить!» на острове Корсика, в городе Аяччо, в семье местного адвоката родился второй сын. Адвоката звали Карло Бонапарте, а новорожденному дали имя Наполеон.

© Е. Малинин, 2007

This file was created

with BookDesigner program

bookdesigner@the-ebook.org

07.10.2008